Chapter 26   Aggregate Supply and Aggregate Demand

26.1   Aggregate Supply

Use the figure below to answer the following questions.

 

Figure 26.1.1

1) Refer to Figure 26.1.1. Which graph illustrates what happens when factor prices decrease? 
A) (a)
B) (b)
C) (c)
D) (d)
E) (a) and (b)
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply
Source:  Study Guide
 
2) Refer to Figure 26.1.1. Which graph illustrates what happens when factor prices rise? 
A) (a)
B) (b)
C) (c)
D) (d)
E) (a) and (b)
Answer:  B
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

3) Which one of the following newspaper quotations describes a movement along an LAS curve?
A) "The decrease in consumer spending may lead to a recession."
B) "The increase in consumer spending is expected to lead to inflation, without any increase in real GDP."
C) "Recent higher wage settlements are expected to cause higher inflation this year."
D) "Growth has been unusually high the last few years due to more women entering the labour force."
E) "The recent tornadoes destroyed many factories in Calgary and Edmonton."
Answer:  B
Diff: 3    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

4) Which one of the following newspaper quotations describes a shift of only the SAS curve?
A) "The decrease in consumer spending may lead to a recession."
B) "The increase in consumer spending is expected to lead to inflation, without any increase in real GDP."
C) "Recent higher wage settlements are expected to cause higher inflation this year."
D) "Growth has been unusually high the last few years due to more women entering the work force."
E) "The recent tornadoes destroyed many factories in Calgary and Edmonton."
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

5) Which one of the following newspaper quotations describes a rightward shift of the LAS curve?
A) "The decrease in consumer spending may lead to a recession."
B) "The increase in consumer spending is expected to lead to inflation, without any increase in real GDP."
C) "Recent higher wage settlements are expected to cause higher inflation this year."
D) "Growth has been unusually high the last few years due to more women entering the work force."
E) "The recent tornadoes destroyed many factories in Calgary and Edmonton."
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply
 
6) Which one of the following newspaper quotations describes a leftward shift of the LAS curve?
A) "The decrease in consumer spending may lead to a recession."
B) "The increase in consumer spending is expected to lead to inflation, without any increase in real GDP."
C) "Recent higher wage settlements are expected to cause higher inflation this year."
D) "Growth has been unusually high the last few years due to more women entering the work force."
E) "The recent tornadoes destroyed many factories in Calgary and Edmonton."
Answer:  E
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

7) Which of the following does not change short-run aggregate supply?
A) a change in the money wage rate
B) technological change
C) a change in the full-employment quantity of labour
D) an increase in the quantity of capital
E) a change in expected future profits
Answer:  E
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

8) Complete the following sentence. Potential GDP
A) increases as the price level rises.
B) is the level of real GDP when unemployment is zero. 
C) increases as the quantity of money in the economy increases.
D) does not vary with the price level. 
E) never changes. 
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

9) A vertical long-run aggregate supply curve indicates that 
A) an increase in the price level will not expand an economy's output in the long run. 
B) output rates greater than the long-run output rate are unattainable.
C) an increase in the price level will permit the economy to achieve a higher level of output. 
D) an increase in the price level will increase technological change and economic growth. 
E) the long-run aggregate supply curve never shifts.
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply
 
10) The long-run aggregate supply curve is vertical because 
A) potential GDP is independent of the price level. 
B) actual output can never exceed, even temporarily, the output rate implied by the economy's long-run aggregate supply curve. 
C) a vertical long-run aggregate supply curve indicates the maximum output rate that an economy can ever reach. 
D) a vertical long-run supply curve indicates that an increase in aggregate demand will lead to a larger real GDP, but not a larger nominal GDP. 
E) potential GDP never changes. 
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

11) The short-run aggregate supply curve indicates 
A) the relationship between the price level and real GDP demanded by consumers, investors, governments, and net exporters. 
B) the relationship between the price level and the natural unemployment rate. 
C) the relationship between the purchasing power of wages and the quantity of labour supplied by households. 
D) the relationship between the quantity of real GDP supplied and the price level when the money wage rate, the prices of other resources, and potential GDP remain constant.
E) the various quantities of real GDP producers supply at different income levels. 
Answer:  D
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

12) The long-run aggregate supply curve is 
A) vertical. 
B) negatively sloped. 
C) positively sloped but extremely steep. 
D) almost flat. 
E) positively sloped at low levels of real GDP and vertical at high levels of real GDP.
Answer:  A
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

13) The short-run aggregate supply curve is the relationship between the quantity of real GDP supplied and 
A) the quantity of real GDP demanded.
B) real income. 
C) the inflation rate.
D) the real interest rate.
E) the price level.
Answer:  E
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply
 
14) Everything else remaining the same, the short-run aggregate supply curve shifts rightward if 
A) the money wage rate increases.
B) aggregate demand increases. 
C) the full-employment quantity of labour increases.
D) factor prices increase.
E) the quantity of capital decreases.
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

15) Which one, if any, of the following events shift the short-run aggregate supply curve but not the long-run aggregate supply curve? 
A) A change in factor prices.
B) A change in the quantity of capital.
C) An advance in technology.
D) An increase in the full-employment quantity of labour.
E) None of the above.
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

16) Suppose there is an increase in the quantity of capital. As a result, the SAS
A) and the LAS curves both shift leftward.
B) and the LAS curves both shift rightward.
C) curve does not shift but the LAS curve shifts rightward. 
D) curve does not shift but the LAS curve shifts leftward.
E) shifts rightward, but the LAS curve does not shift.
Answer:  B
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

17) Potential GDP is the level of real GDP at which 
A) aggregate demand equals short-run aggregate supply. 
B) there is full employment. 
C) there is a recessionary gap. 
D) there is over-full employment. 
E) prices are sure to rise. 
Answer:  B
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply
Source:  Study Guide

 
18) A technological advance shifts
A) both SAS and AD rightward. 
B) both SAS and LAS leftward. 
C) SAS rightward but leaves LAS unchanged. 
D) LAS rightward but leaves SAS unchanged. 
E) both SAS and LAS rightward. 
Answer:  E
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply
Source:  Study Guide
19) An increase in oil prices to a country that is a net importer of oil shifts
A) both the short-run aggregate supply and long-run aggregate supply curves rightward.
B) both the short-run aggregate supply and long-run aggregate supply curves leftward.
C) the short-run aggregate supply curve leftward, but leaves the long-run aggregate supply curve unchanged. 
D) the long-run aggregate supply curve rightward, but leaves the short-run aggregate supply curve unchanged. 
E) the short-run aggregate supply curve leftward, but shifts the long-run aggregate supply curve rightward.
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

20) If the money wage rate falls, then
A) the AD curve shifts rightward. 
B) firms hire less labour. 
C) the LAS curve shifts rightward. 
D) the SAS curve shifts rightward. 
E) C and D. 
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply

21) Long-run aggregate supply will increase for all of the following reasons except
A) a fall in the money wage rate. 
B) an increase in human capital. 
C) the introduction of new technology. 
D) an increase in the full-employment quantity of labour.
E) an increase in the quantity of capital.
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply
Source:  Study Guide

 
22) An increase in the money wage rate shifts
A) both SAS and LAS rightward. 
B) both SAS and LAS leftward. 
C) SAS leftward, but leaves LAS unchanged. 
D) LAS rightward, but leaves SAS unchanged. 
E) SAS rightward, but leaves LAS unchanged. 
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Supply
Source:  Study Guide
 
26.2   Aggregate Demand

1) Aggregate demand 
A) measures the amount of a nation's goods and services that people are willing to buy.
B) measures the amount of a nation's labour, capital, and technology that people are willing to buy. 
C) is the relationship between the quantity of real GDP  demanded and the price level.
D) increases when the price level falls.
E) both C and D are correct.
Answer:  C
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

2) Which of the following situations illustrates how fiscal policy can influence aggregate demand?
A) The Bank of Canada raises interest rates so people plan to buy less consumer durables.  As a result, the aggregate demand curve shifts leftward.
B) Investors, anticipating an erosion of financial wealth due to inflation, decide to save more.  As a result, aggregate demand decreases.
C) The government reduces the goods and services tax.  As a result, consumption expenditure increases and aggregate demand increases.
D) The exchange rate value of the Canadian dollar rises.  As a result, people living near the U.S.-Canada border increase their imports of goods and net exports decrease.
E) Both A and C are examples of fiscal policy.
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

3) Which of the following situations illustrates how monetary policy can influence aggregate demand?
A) The Bank of Canada raises interest rates so people plan to buy less consumer durables.  As a result, the aggregate demand curve shifts leftward.
B) Investors, anticipating an erosion of financial wealth due to inflation, decide to save more.  As a result, aggregate demand decreases.
C) The government reduces the goods and services tax.  As a result, consumption expenditure increases and aggregate demand increases.
D) The exchange rate value of the Canadian dollar rises.  As a result, people living near the U.S.-Canada border increase their imports of goods and net exports decrease.
E) Both A and D are examples of monetary policy.
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

 
4) Disposable income is aggregate income
A) minus taxes and benefits.
B) minus taxes plus transfer payments.
C) minus fixed expenses such as rent and utilities.
D) plus transfer payments.
E) minus taxes.
Answer:  B
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand
5) The quantity of real GDP demanded is composed of the purchases of 
A) households and net exporters only. 
B) firms, bondholders, and net exporters only. 
C) firms and governments only. 
D) consumers, firms, governments, and net exporters. 
E) consumers, firms, and governments only. 
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

6) The quantity of real GDP demanded does not depend on decisions made by 
A) foreigners. 
B) households. 
C) suppliers. 
D) governments. 
E) firms. 
Answer:  C
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

7) The quantity of real GDP demanded is the sum of real consumption expenditure (C), investment (I), 
A) government expenditure (G), exports (X), and imports (M). 
B) government expenditure (G), and exports (X) minus imports (M). 
C) exports (X), and imports (M). 
D) and exports (X) minus imports (M). 
E) and government expenditure (G). 
Answer:  B
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

 
8) The aggregate demand curve is a relationship between 
A) real aggregate expenditure and real GDP. 
B) real income and real GDP. 
C) real prices and real GDP. 
D) the price level and the quantity of real GDP demanded. 
E) the price level and nominal GDP. 
Answer:  D
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

9) Which one of the following variables is not held constant along a given aggregate demand curve? 
A) fiscal policy
B) real income
C) tax rates
D) expectations about inflation
E) the price level
Answer:  E
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand
10) Which one of the following variables can change without creating a shift of the aggregate demand curve? 
A) the interest rate
B) price level
C) the tax rate
D) expectations about inflation
E) monetary policy
Answer:  B
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

11) Your total wealth is $1,000, which you are holding in your savings account. If the price level rises by 10 percent, your wealth
A) increases by an unknown amount.
B) is unchanged. 
C) decreases to $990.
D) is worth 10 percent less than before the price level change. 
E) increases to $1,100. 
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

 
12) If the price level rises, then the wealth effect leads to 
A) an increase in real wealth, an increase in current consumption expenditure, and an increase in saving. 
B) an increase in real wealth, an increase in current consumption expenditure, and a decrease in saving. 
C) a decrease in real wealth, an increase in current consumption expenditure, and an increase in saving. 
D) a decrease in real wealth, an increase in current consumption expenditure, and a decrease in saving. 
E) a decrease in real wealth, a decrease in current consumption expenditure, and an increase in saving. 
Answer:  E
Diff: 3    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

13) Which one of the following factors will not shift the aggregate demand curve? 
A) an increase in the interest rate
B) an increase in the expected inflation rate
C) an increase in the price level
D) an increase in expected future profits
E) an increase in the quantity of money
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand
14) If a change in wealth is induced by a change in the price level, then this would be shown as a 
A) movement along the aggregate demand curve. 
B) shift of the aggregate demand curve due to the substitution effects. 
C) movement along the aggregate demand curve due to the substitution effects. 
D) movement along the aggregate supply curve. 
E) shift of the aggregate demand curve due to the wealth effect. 
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

 
15) Everything else remaining the same, an increase in the quantity of money
A) shifts the aggregate demand curve rightward.
B) shifts the aggregate demand curve leftward.
C) shifts the aggregate supply curve leftward.
D) shifts the aggregate supply curve rightward.
E) creates a movement down along the aggregate demand curve. 
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

16) Everything else remaining the same, which one of the following increases aggregate demand? 
A) an increase in taxes
B) an increase in transfer payments
C) a decrease in government spending
D) a decrease in the price level
E) a decrease in the quantity of money
Answer:  B
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

17) Everything else remaining the same, an increase in the interest rate increases saving and 
A) increases aggregate demand through the international substitution effect. 
B) decreases aggregate demand through the international substitution effect. 
C) increases aggregate demand through the intertemporal substitution effect. 
D) decreases aggregate demand through the intertemporal substitution effect. 
E) increases aggregate demand through the wealth effect. 
Answer:  D
Diff: 3    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

18) Everything else remaining the same, an increase in foreign income
A) increases Canada's aggregate supply.
B) increases Canada's aggregate demand.
C) decreases Canada's aggregate demand.
D) creates a movement downward along Canada's aggregate demand curve. 
E) decreases Canada's aggregate supply.
Answer:  B
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand
 
19) Which one of the following is a reason for the negative slope of the aggregate demand curve? 
A) the real wage effect
B) the substitution effects
C) the expected inflation effect
D) the nominal balance effect
E) the income effect
Answer:  B
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

20) Which one of the following shifts the aggregate demand curve leftward?
A) a decrease in the interest rate
B) an increase in expected inflation
C) an increase in taxes
D) an increase in the price level
E) an increase in the money wage rate
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

 
Use the figure below to answer the following questions.

 

Figure 26.2.1

21) Refer to Figure 26.2.1. Which graph illustrates what happens when government expenditure increases? 
A) (a)
B) (b)
C) (c)
D) (d)
E) None of the above
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand
Source:  Study Guide

 
22) Refer to Figure 26.2.1. Which graph illustrates what happens when the quantity of money decreases? 
A) (a)
B) (b)
C) (c)
D) (d)
E) None of the above
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand
Source:  Study Guide

23) Refer to Figure 26.2.1. Which graph illustrates what happens when expected future income increases? 
A) (a)
B) (b)
C) (c)
D) (d)
E) None of the above. 
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand
Source:  Study Guide

24) Refer to Figure 26.2.1. Which graph illustrates what happens when government expenditure decreases? 
A) (a)
B) (b)
C) (c)
D) (d)
E) (a) and (b)
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand
25) Refer to Figure 26.2.1. Which graph illustrates what happens when the quantity of money increases? 
A) (a)
B) (b)
C) (c)
D) (d)
E) (a) and (b)
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

 
26) Which of the following does not change aggregate demand?
A) an increase in expected future income
B) a change in fiscal policy
C) a change in monetary policy
D) an advance in technology
E) a rise in the exchange rate
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

27) Everything else remaining the same, an increase in the expected inflation rate
A) shifts the aggregate demand curve rightward.
B) shifts the aggregate demand curve leftward.
C) shifts the short-run aggregate supply curve leftward.
D) shifts the long-run aggregate supply curve rightward.
E) creates a movement up along the aggregate demand curve. 
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Aggregate Demand

 
26.3   Explaining Macroeconomic Trends and Fluctuations

1) Which one of the following newspaper quotations describes a movement along an SAS curve?
A) "The decrease in consumer spending may lead to a recession."
B) "The increase in consumer spending is expected to lead to inflation, without any increase in real GDP."
C) "Recent higher wage settlements are expected to cause higher inflation this year."
D) "Growth has been unusually high the last few years due to more women entering the labour force."
E) "The recent tornadoes destroyed many factories in Calgary and Edmonton."
Answer:  A
Diff: 3    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  Study Guide
2) Full-employment equilibrium occurs when
A) aggregate demand equals short-run aggregate supply.
B) all who are willing and able to work, are working.
C) real GDP equals potential GDP.
D) real GDP equals potential GDP and the wage level is set so that the GDP deflator equals 100.
E) all who are willing and able to work, are working and the wage level is set so that the GDP deflator equals 100.
Answer:  C
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

3) A recessionary gap is the amount by which
A) potential GDP exceeds real GDP.
B) demand will increase to achieve full employment at a given price level.
C) the supply curve must increase to achieve full employment at a given price level.
D) the price level must adjust to achieve full employment.
E) real GDP exceeds potential GDP.
Answer:  A
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

4) An inflationary gap is the amount by which
A) potential GDP exceeds real GDP.
B) demand must increase to achieve full employment at a given price level.
C) supply must increase to achieve full employment at a given price level.
D) the price level must adjust to achieve full employment.
E) real GDP exceeds potential GDP.
Answer:  E
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

 
5) When the actual unemployment rate is equal to the natural unemployment rate, then the 
A) inflation rate must be zero. 
B) long-run aggregate supply curve is upward sloping. 
C) short-run aggregate supply curve is vertical. 
D) economy is operating at potential GDP.
E) the money wage rate will rise. 
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

6) When an economy is operating on its long-run aggregate supply curve, 
A) the actual inflation rate is greater than the anticipated inflation rate. 
B) the actual unemployment rate equals the natural unemployment rate. 
C) unemployment will fall to an unusually low rate that is not likely to last into the future. 
D) real GDP demanded exceeds real GDP supplied. 
E) inflation must be positive. 
Answer:  B
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Use the figure below to answer the following questions.

 
Figure 26.3.1

7) Refer to Figure 26.3.1. Short-run macroeconomic equilibrium real GDP in Econoworld is 
A) $360 billion. 
B) $400 billion. 
C) $440 billion. 
D) $480 billion. 
E) $520 billion. 
Answer:  B
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

8) Refer to Figure 26.3.1. When the economy of Econoworld is in short-run macroeconomic equilibrium, the price level is 
A) 100. 
B) 90. 
C) 75. 
D) 70. 
E) 85. 
Answer:  E
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

9) Refer to Figure 26.3.1. Econoworld is at its short-run macroeconomic equilibrium. There is a difference between ________ real GDP and potential GDP of $________ billion.
A) above full-employment equilibrium; 40 
B) above full-employment equilibrium; 20 
C) below full-employment equilibrium; 40 
D) below full-employment equilibrium; 20 
E) full-employment equilibrium; 0 
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
10) Refer to Figure 26.3.1. As Econoworld automatically adjusts to long-run equilibrium, the 
A) SAS curve shifts rightward. 
B) AD curve shifts rightward. 
C) SAS curve shifts leftward. 
D) AD curve shifts leftward. 
E) LAS curve shifts leftward. 
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

11) Refer to Figure 26.3.1. If Econoworld automatically adjusts to a long-run equilibrium, then in the long-run macroeconomic equilibrium 
A) the price level is 70. 
B) real GDP is $440 billion. 
C) actual unemployment exceeds the natural unemployment rate. 
D) potential GDP is greater than in the short run.
E) both A and B. 
Answer:  E
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

 
12) Refer to Figure 26.3.1. Consider statements (1) and (2) and select the correct answer. 
(1)	The economy of Econoworld is experiencing an above full-employment equilibrium.
(2)	SAS will automatically shift rightward as the economy adjusts to long-run equilibrium. 
A) (1) is true; (2) is false.
B) (2) is true; (1) is false. 
C) (1) and (2) are false. 
D) (1) and (2) are true. 
E) (1) is true; (2) is true if unemployment is below the natural rate. 
Answer:  B
Diff: 3    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

13) Refer to Figure 26.3.1. Consider statements (1) and (2) and select the correct answer. 
(1)	The actual unemployment rate exceeds the natural unemployment rate.
(2)	Short-run aggregate supply will automatically shift leftward as the economy adjusts to long-run equilibrium. 
A) (1) is true; (2) is false. 
B) (2) is true; (1) is false. 
C) (1) and (2) are false. 
D) (1) and (2) are true. 
E) (1) is true; (2) is true if the money wage rate falls.
Answer:  A
Diff: 3    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
14) Refer to Figure 26.3.1. Consider statements (1) and (2) and select the correct answer. 
(1)	The economy of Econoworld is experiencing a below full-employment equilibrium.
(2)	The actual unemployment rate equals the natural unemployment rate.
A) (1) is true; (2) is false. 
B) (2) is true; (1) is false. 
C) (1) and (2) are false. 
D) (1) and (2) are true. 
E) (1) is true; (2) is true if the natural unemployment rate is too high. 
Answer:  A
Diff: 3    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

 
Use the figure below to answer the following questions.

 
Figure 26.3.2

15) Refer to Figure 26.3.2. Short-run macroeconomic equilibrium real GDP in Mythlo is ________ billion. 
A) $500 
B) $650 
C) $550 
D) $600 
E) $475 
Answer:  D
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
16) Refer to Figure 26.3.2. When the economy of Mythlo is in short-run macroeconomic equilibrium, the price level is 
A) 65. 
B) 95. 
C) 70. 
D) 75. 
E) 80. 
Answer:  E
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

 
17) Refer to Figure 26.3.2. In Mythlo there is a difference between the ________ equilibrium real GDP and potential GDP of ________ billion.
A) above full-employment; $50 
B) above full-employment; $25 
C) below full-employment; $50 
D) below full-employment; $25 
E) full employment; 0 
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

18) Refer to Figure 26.3.2. As the economy of Mythlo automatically adjusts to long-run equilibrium, the
A) SAS curve shifts rightward. 
B) AD curve shifts rightward. 
C) SAS curve shifts leftward. 
D) AD curve shifts leftward. 
E) LAS curve shifts rightward. 
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

19) Refer to Figure 26.3.2. Currently in Mythlo 
A) there is a below full-employment equilibrium. 
B) the actual unemployment rate is less than the natural unemployment rate. 
C) potential GDP is greater than equilibrium GDP. 
D) the actual unemployment rate is equal to the natural unemployment rate. 
E) there is a recessionary gap. 
Answer:  B
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
20) Refer to Figure 26.3.2. If the economy of Mythlo automatically adjusts to long-run equilibrium, then 
A) the price level rises to 90.
B) real GDP is $600 billion. 
C) the actual unemployment rate exceeds the natural unemployment rate.
D) potential GDP decreases.
E) the SAS curve shifts rightward. 
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

 
21) Refer to Figure 26.3.2. Consider statements (1) and (2) and select the correct answer. 
(1)	The economy of Mythlo is experiencing an above full-employment equilibrium.
(2)	SAS will automatically shift rightward as the economy adjusts to long-run equilibrium. 
A) (1) is true; (2) is false. 
B) (2) is true; (1) is false. 
C) (1) and (2) are false. 
D) (1) and (2) are true. 
E) (1) is true; (2) is true only if the LAS curve shifts rightward at the same time.
Answer:  A
Diff: 3    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

22) Refer to Figure 26.3.2. Consider statements (1) and (2) and select the correct answer. 
(1)	The actual unemployment rate exceeds the natural unemployment rate in the short run. 
(2)	SAS automatically shifts rightward as the economy adjusts to long-run equilibrium. 
A) (1) is true; (2) is false. 
B) (2) is true; (1) is false. 
C) (1) and (2) are false. 
D) (1) and (2) are true. 
E) (1) is false; (2) is true if the LAS curve shifts rightward at the same time.
Answer:  C
Diff: 3    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

23) Short-run macroeconomic equilibrium always occurs when the 
A) economy is at full employment. 
B) economy is below full employment. 
C) economy is above full employment. 
D) quantity of real GDP demanded equals the quantity of real GDP supplied. 
E) AD curve intersects the LAS curve. 
Answer:  D
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  Study Guide
 
Use the figure below to answer the following questions.

 

Figure 26.3.3

24) Refer to Figure 26.3.3. Which one of the graphs illustrates a below full-employment equilibrium? 
A) (a) only
B) (b) only
C) (c) only
D) (d) only
E) both (c) and (d) 
Answer:  A
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  Study Guide
 
25) Refer to Figure 26.3.3. Which of the graphs illustrates an above full-employment equilibrium? 
A) (a) only
B) (b) only
C) (c) only
D) (d) only
E) both (c) and (d)
Answer:  E
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  Study Guide

26) Refer to Figure 26.3.3. In which of the graphs would we predict that eventually the price level will rise and real GDP will fall, all else remaining the same? 
A) (a) only
B) (d) only
C) (b) only
D) (c) and (d)
E) (c) only
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

27) Refer to Figure 26.3.3. In which of the graphs would we predict that eventually the price level will fall and real GDP will decrease, all else remaining the same?
A) (a)
B) (b)
C) (c)
D) (d)
E) none of the graphs
Answer:  E
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

28) Refer to Figure 26.3.3. Which one of the graphs illustrates a full-employment equilibrium? 
A) (a) only
B) (b) only
C) (c) only
D) (d) only
E) (c) and (d)
Answer:  B
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
 
29) Refer to Figure 26.3.3. In which of the graphs would we predict that eventually the price level will fall and real GDP will increase, all else remaining the same?
A) (a) only
B) (b) only
C) (c) only
D) (d) only
E) (c) and (d)
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

30) Refer to Figure 26.3.3(a). You might expect the government to 
A) do nothing except maintain the current equilibrium. 
B) cut government expenditure. 
C) increase government expenditure. 
D) pursue trade policies that reduce exports. 
E) raise taxes. 
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

31) Refer to Figure 26.3.3(b). You might expect the government to 
A) do nothing except maintain the current equilibrium. 
B) cut government expenditure. 
C) increase government expenditure. 
D) pursue trade policies that reduce exports. 
E) raise taxes. 
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

32) If real GDP is greater than potential GDP, the economy is 
A) not in short-run equilibrium. 
B) in a recessionary equilibrium. 
C) in an above full-employment equilibrium. 
D) in a below full-employment equilibrium. 
E) in long-run equilibrium. 
Answer:  C
Diff: 1    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  Study Guide

 
33) If factor prices remain constant , an increase in aggregate demand
A) increases the price level and increases real GDP. 
B) increases the price level and decreases real GDP. 
C) decreases the price level and increases real GDP. 
D) decreases the price level and decreases real GDP. 
E) increases the price level, and leaves real GDP unchanged.
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  Study Guide
34) Beginning at a long-run equilibrium, an increase in aggregate demand
A) increases the price level and in the long run increases real GDP. 
B) increases the price level and in the long run decreases real GDP. 
C) decreases the price level and in the long run increases real GDP. 
D) decreases the price level and in the long run decreases real GDP. 
E) increases the price level, but in the long run there is no change in real GDP.
Answer:  E
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

35) We observe an increase in the price level and a decrease in real GDP. Which of the following is a possible explanation? 
A) an increase in expected future profits
B) an increase in expected future income
C) an increase in factor prices
D) an increase in the quantity of capital
E) an increase in the quantity of money
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  Study Guide

36) We observe an increase in the price level and an increase in real GDP. Which of the following is a possible explanation? 
A) a decrease in the quantity of money
B) a decrease in expected future income
C) an increase in factor prices
D) an increase in the quantity of capital
E) an increase in expected future profits
Answer:  E
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

 
37) We observe a decrease in the price level and a decrease in real GDP. Which of the following is a possible explanation? 
A) a decrease in the quantity of money
B) an increase in expected future income
C) an increase in factor prices
D) an increase in the quantity of capital
E) an increase in expected future profits
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
38) We observe a decrease in the price level and an increase in real GDP. Which of the following is a possible explanation? 
A) a decrease in the quantity of money
B) a decrease in expected future income
C) an increase in factor prices
D) an increase in the quantity of capital
E) an increase in expected future profits
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

39) The economy cannot remain indefinitely with real GDP greater than potential GDP because the money wage rate will
A) decrease, shifting the LAS curve rightward. 
B) decrease, shifting the SAS curve rightward. 
C) increase, shifting the LAS curve leftward. 
D) increase, shifting the SAS curve leftward. 
E) increase, shifting the SAS curve rightward. 
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

40) If real GDP is less than potential GDP, then the economy is 
A) not in short-run equilibrium. 
B) in a full-employment equilibrium. 
C) in an above full-employment equilibrium. 
D) in a below full-employment equilibrium. 
E) in long-run equilibrium. 
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
 
Use the table below to answer the following questions.

Table 26.3.1

 

41) Refer to Table 26.3.1. Consider the economy represented in the table. In short-run macroeconomic equilibrium, the price level is ________ and the level of real GDP is ________ billion.
A) 120; $600 
B) 120; $500 
C) 125; $550
D) 130; $600 
E) 130; $500 
Answer:  C
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  Study Guide

42) Refer to Table 26.3.1. Consider the economy represented in the table. The economy is in
A) a long-run equilibrium, and resource prices will not change. 
B) an above full-employment equilibrium, and factor prices will increase. 
C) an above full-employment equilibrium, and factor prices will decrease. 
D) a below full-employment equilibrium, and factor prices will decrease. 
E) a below full-employment equilibrium, and factor prices will increase. 
Answer:  D
Diff: 3    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  Study Guide

43) Refer to Table 26.3.1. Consider the economy represented in the table. There is 
A) an inflationary gap equal to $100 billion.
B) an inflationary gap equal to $50 billion. 
C) a recessionary gap equal to $50 billion. 
D) a recessionary gap equal to $100 billion. 
E) neither an inflationary nor a recessionary gap because the economy is at full employment.
Answer:  C
Diff: 3    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  Study Guide
 
44) Refer to Table 26.3.1. Consider the economy represented in the table. The economy eventually moves to its long-run equilibrium. In long-run equilibrium, the price level is ________ and real GDP is ________ billion.
A) 125; $550 
B) 120; $600 
C) 120; $500 
D) 130; $600 
E) 130; $500 
Answer:  B
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

45) Refer to Table 26.3.1. As this economy moves to long-run equilibrium, the
A) SAS curve shifts leftward.
B) SAS curve shifts rightward.
C) AD curve shifts rightward.
D) AD curve shifts leftward.
E) LAS curve shifts leftward.
Answer:  B
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

46) Consider an economy starting from a position of full employment. Which one of the following changes does not occur as a result of a decrease in aggregate demand? 
A) The price level decreases. 
B) The level of real GDP decreases in the short run. 
C) A recessionary gap arises. 
D) Factor prices decrease in the long run, shifting the short-run aggregate supply curve rightward. 
E) The long-run aggregate supply curve shifts leftward to create the new long-run equilibrium. 
Answer:  E
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  Study Guide

47) Consider an economy starting from a position of full employment. Which one of the following occurs as a result of an advance in technology?
A) The price level falls. 
B) Real GDP decreases in the short run. 
C) An inflationary gap arises. 
D) Factor prices rise in the long run, shifting the short-run aggregate supply curve leftward. 
E) The long-run aggregate supply curve shifts leftward to create the new long-run equilibrium. 
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
 
48) Consider an economy starting from a position of full employment. Which one of the following changes does not occur as a result of an increase in aggregate demand? 
A) The price level rises. 
B) Real GDP increases in the short run. 
C) An inflationary gap arises. 
D) Factor prices rise in the long run, shifting the short-run aggregate supply curve to the left. 
E) The long-run aggregate supply curve shifts rightward to create the new long-run equilibrium. 
Answer:  E
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

Use the figure below to answer the following question.

 
Figure 26.3.4

49) Refer to Figure 26.3.4. The changes represented
A) cannot occur because aggregate demand and short-run aggregate supply cannot change at the same time. 
B) lead to an inflationary gap. 
C) lead to a recessionary gap. 
D) cause a proportionate increase in long run aggregate supply. 
E) increase real GDP. 
Answer:  E
Diff: 3    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
 
50) All of the following will raise the price level except
A) aggregate demand increases and short-run aggregate supply decreases.
B) aggregate demand increases.
C) short-run aggregate supply decreases.
D) an increase in the quantity of capital.
E) an increase in the quantity of money.
Answer:  D
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

51) Which of the following will lower the price level for sure?
A) The AD curve shifts rightward and the SAS curve shifts leftward.
B) The AD curve shifts rightward and the SAS curve remains unchanged.
C) The SAS curve shifts leftward.
D) The LAS curve shifts leftward.
E) None of the above.
Answer:  E
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

52) If real GDP is greater than potential GDP, we would expect
A) the money wage rate to fall.
B) the money wage rate to rise.
C) potential GDP to increase.
D) potential GDP to decrease.
E) A and C.
Answer:  B
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations

53) If real GDP is less than potential GDP, we would expect
A) the money wage rate to fall.
B) the money wage rate to rise.
C) potential GDP to increase.
D) potential GDP to decrease.
E) A and C.
Answer:  A
Diff: 2    Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
 
Use the table below to answer the following question.

Table 26.3.2

	2004	2005	2006
Real GDP growth  rate	8.1	8.3	7.3
Inflation	4.2	4.7	4.6

54) Refer to Table 26.3.2. The International Monetary Fund's World Economic Outlook database provides the data given in the table for India in 2004, 2005 and 2006.
The numbers in the table are consistent with
A) increases in long-run and short-run aggregate supply and even greater increases in aggregate demand.
B) increases in short-run aggregate supply and increases in aggregate demand, but the increases in aggregate demand are smaller than the increases in short-run aggregate supply.
C) increases in long-run and short-run aggregate supply and even larger decreases in aggregate demand.
D) decreases in long-run and short-run aggregate supply and even greater decreases in aggregate demand.
E) increases in short-run aggregate supply and no change in aggregate demand.
Answer:  A
Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  MyEconLab

55) Economic growth results when there are increases in
A) aggregate demand.
B) the real wage rate.
C) long-run aggregate supply.
D) the inflationary gap.
E) short-run aggregate supply resulting from falling money wage rates and falling factor prices.
Answer:  C
Type: MC
Topic:  Explaining Macroeconomic Fluctuations
Source:  MyEconLab
 
Use the table below to answer the following questions.

Table 26.3.3

 

56) Refer to Table 26.3.3. When the economy is at its short-run macroeconomic equilibrium, the price level is
A) 90.
B) 110.
C) 100.
D) 120.
E) 130.
Answer:  D
Type: MC

57) Refer to Table 26.3.3. When the economy is at its short-run macroeconomic equilibrium,
A) the unemployment rate is below its natural rate.
B) the unemployment rate is above its natural rate.
C) the money wage rate will rise.
D) the long-run aggregate supply curve will shift eventually shift leftward to return to full employment.
E) potential GDP will eventually increase.
Answer:  B
Type: MC

58) Refer to Table 26.3.3. When the economy is at its short-run macroeconomic equilibrium, the economy
A) is also in a long-run macroeconomic equilibrium.
B) has an inflationary gap.
C) has a recessionary gap.
D) has neither an inflationary nor a recessionary gap.
E) Both A and D are correct.
Answer:  C
Type: MC

 
59) Refer to Table 26.3.3. With no interference from the central bank or the government, the
A) money wage rate will eventually rise.
B) money wage rate will eventually fall.
C) short-run aggregate supply curve will shift leftward.
D) long-run aggregate supply curve will shift leftward.
E) aggregate demand curve will shift rightward.
Answer:  B
Type: MC
60) Refer to Table 26.3.3. With no interference from the central bank or the government, the
A) short-run aggregate supply curve will shift rightward.
B) short-run aggregate supply curve will shift leftward.
C) long-run aggregate supply curve will shift rightward.
D) long-run aggregate supply curve will shift leftward.
E) Both A and C will occur.
Answer:  A
Type: MC

Use the figure below to answer the following questions.

 

Figure 26.3.5

61) Refer to Figure 26.3.5. At point B the economy has
A) an inflationary gap with real GDP in excess of potential GDP.
B) an inflationary gap with real GDP less than potential GDP.
C) a recessionary gap with real GDP in excess of potential GDP.
D) a recessionary gap with real GDP less than potential GDP.
E) neither an inflationary gap nor a recessionary gap.
Answer:  A
Type: MC

 
62) Refer to Figure 26.3.5. When the economy is at full employment, real GDP is
A) $13 trillion.
B) $13.5 trillion.
C) more than $13 trillion and less than $13.5 trillion.
D) less than $13 trillion.
E) 100.
Answer:  A
Type: MC
63) Refer to Figure 26.3.5. If the aggregate demand curve is AD2, real GDP is
A) $13 trillion.
B) $13.5 trillion.
C) more than $13 trillion and less than $13.5 trillion.
D) less than $13 trillion.
E) 100
Answer:  B
Type: MC

64) Refer to Figure 26.3.5. Potential GDP is
A) $13 trillion.
B) $13.5 trillion.
C) more than $13 trillion and less than $13.5 trillion.
D) less than $13 trillion.
E) 100
Answer:  A
Type: MC

65) Refer to Figure 26.3.5. The shift of the aggregate demand curve from AD0 to AD1 might have been the result of
A) an increase in government expenditure.
B) a decrease in taxes.
C) an increase in the quantity of money.
D) a fall in the foreign exchange rate
E) all of the above.
Answer:  D
Type: MC

 
26.4   Macroeconomic Schools of Thought

1) Which of the following news quotes best describes a Keynesian view of a recession?
A) "Rapid computerization is creating obsolete workers and higher unemployment."
B) "The unexpectedly tight fiscal policy is raising spending and lowering unemployment."
C) "The anti-inflationary policy of the Bank of Canada is increasing spending."
D) "The cuts in government spending have helped lower consumer spending and created unemployment."
E) "Businesses are very worried about future sales and have lowered their purchases of capital equipment."
Answer:  E
Type: MC
Topic:  Macroeconomic Schools of Thought
Source:  Study Guide
2) Which of the following news quotes best describes a new classical view of a recession?
A) "Rapid computerization is creating obsolete workers and higher unemployment."
B) "The unexpectedly tight fiscal policy is raising spending and lowering unemployment."
C) "The anti-inflationary policy of the Bank of Canada is increasing spending."
D) "The cuts in government spending have helped lower consumer spending and created unemployment."
E) "Businesses are very worried about future sales and have lowered their purchases of capital equipment."
Answer:  A
Type: MC
Topic:  Macroeconomic Schools of Thought
Source:  Study Guide

3) A ________ macroeconomist believes that the economy is self-regulating and always at full employment.
A ________ macroeconomist believes the economy requires active help from fiscal policy and monetary policy to maintain full employment.
A) Keynesian; new Keynesian
B) classical; monetarist
C) classical; Keynesian
D) new classical; monetarist
E) monetarist; classical
Answer:  C
Type: MC
Topic:  Macroeconomic Schools of Thought
Source:  MyEconLab

 
4) A ________ macroeconomist believes that business cycle fluctuations are the efficient responses of a well-functioning market economy that is bombarded by shocks that arise from the uneven pace of technological change.
A ________ macroeconomist believes that the short-run aggregate supply curve is horizontal at a fixed price level.
A) new classical; monetarist
B) classical; monetarist
C) Keynesian; new Keynesian
D) new classical; new Keynesian
E) monetarist; new classical
Answer:  D
Type: MC
Topic:  Macroeconomic Schools of Thought
Source:  MyEconLab
5) Which of the following statements about the monetarist view of the macroeconomy is incorrect?
A) The money wage rate is sticky.
B) Taxes should be kept low to avoid disincentive effects that decrease potential GDP.
C) All recessions result from inappropriate monetary policy.
D) Left alone, the economy rarely operates at full employment.
E) Provided that the quantity of money is kept on a steady growth path, no active stabilization is needed to offset changes in aggregate demand.
Answer:  D
Type: MC
Topic:  Macroeconomic Schools of Thought
Source:  MyEconLab

6) Which of the following statements about the Keynesian view of the macroeconomy is incorrect?
A) Technological change is the most significant influence on both aggregate demand and aggregate supply.
B) To achieve and maintain full employment, active help from fiscal policy and monetary policy is required.
C) Expectations are based on "animal spirits."
D) The money wage rate is extremely sticky in the downward direction so there is no automatic mechanism for eliminating a recessionary gap.
E) Expectations are the most significant influence on aggregate demand.
Answer:  A
Type: MC
Topic:  Macroeconomic Schools of Thought
Source:  MyEconLab

 
7) The defining feature of the classical view of macroeconomics is that the economy is
A) rarely at full employment.
B) driven by expectations called "animal spirits."
C) self-regulating and always at full employment.
D) constantly bombarded by shocks that arise from the uneven pace of technological change.
E) the most significant influence on aggregate demand is expectations.
Answer:  C
Type: MC
Topic:  Macroeconomic Schools of Thought
Source:  MyEconLab

8) Classical macroeconomists recommend
A) policies that actively offset changes in long-run aggregate supply that result in negative economic growth.
B) an increase in the quantity of money to offset decreases in aggregate demand and a decrease in the quantity of money to offset increases in aggregate demand.
C) policies that actively offset changes in aggregate demand that bring recession.
D) policies that minimize the disincentive effects of taxes on employment, investment, and technological change.
E) all of the above.
Answer:  D
Type: MC
Topic:  Macroeconomic Schools of Thought
Source:  MyEconLab
9) The defining feature of the Keynesian view of macroeconomics is that the economy is
A) rarely at full employment.
B) self-regulating and always at full employment.
C) that the quantity of money is the most significant influence on aggregate demand.
D) constantly bombarded by shocks that arise from the uneven pace of technological change.
E) no active stabilization is needed to offset changes in aggregate demand.
Answer:  A
Type: MC
Topic:  Macroeconomic Schools of Thought
Source:  MyEconLab

 
10) Keynesian macroeconomists recommend
A) an increase in the quantity of money to offset decreases in aggregate demand and a decrease in the quantity of money to offset increases in aggregate demand.
B) policies that actively offset changes in long-run aggregate supply that result in negative economic growth.
C) policies that minimize the disincentive effects of taxes on employment, investment, and technological change.
D) policies that actively offset changes in aggregate demand that bring recession.
E) none of the above.
Answer:  D
Type: MC
Topic:  Macroeconomic Schools of Thought
Source:  MyEconLab
